
\section{Lược đồ dữ liệu XML\label{sc:XML_schema}}

Mặc dù chúng ta có thể sử dụng \gls{DTD}\index{DTD} hay \gls{XSD}\index{XSD} để biết trước lược đồ của dữ liệu XML, tuy vậy, dữ liệu XML trên thực thế lại ít khi được cung cấp sẵn những thông tin này. Với những bộ dữ liệu không có lược đồ được định nghĩa trước, hoặc cung cấp trước thì chúng ta có thể trích rút được một lược đồ của bộ dữ liệu XML đó nhờ DataGuide\index{DataGuide} được đề cập trong nghiên cứu của \citet{Goldman:1997:DEQ:645923.671008} hoặc suy diễn ra DTD\index{DTD}, XSD từ cây XML theo như nghiên cứu của \citet{Bex:2007:IXS:1325851.1325964}.

DataGuide là một cây được gán nhãn cho mỗi đường đến nhãn phân biệt của dữ liệu XML. Trong DataGuide\index{DataGuide}, một nút biểu diễn một nhãn cho một phần tử (hoặc thuộc tính), và một cạnh thể hiện quan hệ cha--con giữa hai nút. Một nút trong DataGuide được phân biệt bởi chính đường đến nhãn của nó. Tác giả \citet{Lee:2010:SCE:1842576.1842579} sử dụng \textit{DataGuide+}, \textit{DataGuide+} là một DataGuide được đánh số thứ tự cho các nút ở mức lược đồ mà không đánh số thứ tự cho nút chứa giá trị hay thuộc tính. \citet{Lee:2010:SCE:1842576.1842579} gọi mỗi nút được đánh số trong \textit{DataGuide+} là một nút ở mức lược đồ (ngắn gọn: nút lược đồ\index{nút lược đồ}), còn một nút trong cây XML gốc là nút ở mức thể hiện (ngắn gọn: nút thể hiện\index{nút thể hiện}). Để tiện giải thích, chúng ta có thể nhận biết nút lược đồ bởi đường đến nhãn của nó.

\begin{exmp}
  Hình \ref{fg:dataguide+} là một ví dụ về DataGuide+ cho cây XML ở hình \ref{fg:b}. Mỗi đường đến nhãn phân biệt của cây XML xuất hiện đúng một lần trong DataGuide+. Ví dụ, trong cây XML, đường đến nhãn "bib.conf.paper.author" hay "bib.journal.article.authors.author" xuất hiện hai lần, tuy nhiên trong DataGuide+ thì mỗi đường đến nhãn này chỉ xuất hiện duy nhất một lần.
  \label{exmp:dataguide+}
\end{exmp}

\input{ch-theory/figures/dataguide+}
